---
title: "2. Skriptovací jazyk BASH"
weight: 1
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Skriptovací jazyk BASH

## Domácí příprava
Nastudujte [syntaxi a základní příkazy skriptovacího jazyka BASH](bash). Můžete
použít i [jiné zdroje](https://www.gnu.org/software/bash/manual/).

## Náplň cvičení
Cílem cvičení je seznámit se se skriptovacím jazykem *BASH* (Bourne Again Shell), pokročilejšími
funkcemi příkazové řádky a dalšími nástroji UNIXového operačního systému.

Bash (nebo jiné skriptovací jazyky) používáme většinou na rychlou tvorbu jednoduchých programů, které automatizují různé akce a na které se nám nevyplatí vytvářet program ve vyšším jazyku.
Ačkoliv se základní možnosti jazyka mohou zdát omezené, jeho síla spočívá v možnosti snadno spouštět jiné programy (binární nebo skripty), využívat tak jejich funkce a výstupy a kombinovat je do celků řešících i komplexní úlohy.

# Zadání úlohy
Vytvořte skript v jazyce BASH (s příponou `.sh`), který:

- bude číst řádky ze standardního vstupu (až do signalizace konce souboru)

- pro každou řádku začínající řetězcem “PATH ” bude postupovat následovně:

  - Zbytek řádku za řetězcem “PATH ” bude považovat za cestu v souborovém
    systému

  - Cesty v souborovém systému na vstupu mohou být jak relativní, tak
    absolutní. Výstup skriptu bude obsahovat cesty tak, jak byly na vstupu.

  - Podle typu souboru na dané cestě skript vypíše jednu z následujících
    hlášek:

    - `FILE 'cesta/k/souboru' pocet_řádků_souboru '1._řádek_souboru'` pro
      existující běžný soubor (pokud je počet řádků 0,
      `1._řádek_souboru` bude prázdný řetězec)

    - `DIR 'cesta/k/adresari'` pokud se jedná o adresář

    - `LINK 'cesta/k/symlinku' 'cesta/k/cilovemu/souboru'` pokud se jedná o
      symbolický odkaz (včetně neplatných odkazů). Cestu k cílovému souboru
      můžete zjistit příkazem `readlink` bez přepínače.

    - `ERROR 'cesta/k/souboru'` pokud cesta neexistuje (nebo se nejedná o jeden
      z předchozích případů)

  - Hlášku `ERROR` vypisujte na standardní chybový výstup, ostatní na
    standardní výstup.

- všechny ostatní řádky ignoruje

- bude mít 2 nepovinné přepínače: `-h` a `-z`

  - přepínač `-h` způsobí vypsání stručné nápovědy ke skriptu a ukončení
    skriptu s návratovou hodnotou `0` ještě před čtením řádek ze standardního
    vstupu. Přepínače následující za `-h` budou ignorovány.

    {{< hint warning >}}
   Opravdu stručnou! neopisujte tam prosím zadání úlohy!
    {{< /hint >}}

  - přepínač `-z` na konci zabalí všechny soubory pro které skript vypsal řádku
    `FILE` (tedy symlinky ne) do archivu s názvem '`output.tgz`'. K vytvoření
    archivu použijte příkaz
    ```bash
    tar czf output.tgz file1 file2...
    ```
  - pořadí přepínačů může být libovolné

  - při zadání libovolného jiného přepínače skript skončí chybou (kromě
    případu, kdy je jiný přepínač za `-h` -- viz výše)

- bude mít návratovou hodnotu

  - `0` pokud nedojde k žádné chybě a nebyla vypsána žádná řádka začínající
    `ERROR`

  - `1` pokud výstup obsahuje alespoň jeden řádek začínající `ERROR`

  - `2` pokud nastane jiná chyba (špatné argumenty, chyba při vytváření
    archivu, chyba při čtení souboru apod.). Při zjištění chyby této kategorie
    skript ihned skončí.

Dodržujte předepsané formátování výstupu (včetně apostrofů) kvůli automatickému
vyhodnocování.

Při psaní skriptu se řiďte běžnými programátorskými zásadami, aby byl skript
efektivní, jednoduchý (nekomplikovaný), přehledný a snadno pochopitelný.

Skript nahrajte do odevzdávacího systému, který automaticky zkontroluje jeho
základní funkčnost. Výsledné body budou připsány cvičícím po následné manuální
kontrole. (To znamená, že nám prosím nepište, pokud skript projde všemi testy a
vy v BRUTE stále vidíte u úlohy 0 bodů!)

# Ladění úlohy
Automatický vyhodnocovací skript v odevzdávacím systému nekontroluje striktně
standardní chybový výstup, ale při detekci problému vám zobrazí vše, co bylo na
chybový výstup posláno. Toho se dá využít k ladění skriptu:
-  Příkaz
    ```bash
    set -x
    ```
    způsobí, že se na chybový výstup vypíše každý následující
    příkaz, který bash vykoná.

-  Můžete si tam vypisovat i vaše poznámky. Např:
    ```bash
    echo "Ctu radku '$line'" >&2
    ```
-  Specificky k této úloze: při ladění pozor, abyste nevypsali řádky typu
    ```
    ERROR 'nejaky-retezec-v-apostrofech'
    ```
    Ty by se pletly s očekávaným výstupem skriptu na `stderr`.

-  Při ladění na svém počítači využívejte přesměrování vstupu nebo
   roury, abyste nemuseli opisovat vstup ručně:

   ```bash
   echo PATH soubor.txt | ./script.sh
   ./script.sh < vstup.txt
   ```

-  Zkuste používat nástroj [ShellCheck][], který vám pomůže vyvarovat
   se typických chyb. Můžete používat buď [online verzi][ShellCheck],
   nebo si ho nainstalovat lokálně a případně si ho [integrovat do
   svého editoru](https://github.com/koalaman/shellcheck#in-your-editor).

[ShellCheck]: https://www.shellcheck.net/

# Materiály
- [Základy jazyka BASH](bash)

# Domácí příprava na další cvičení
Nastudujte [nástroje pro zpracování textu a použití regulárních výrazů][regex].


[regex]: ../lab3/regex
